北京叫停自由行 林鄭封關半桶水 每日放萬內地人入境

北京叫停自由行 林鄭封關半桶水
每日放萬內地人入境

【本報訊】內地武漢肺炎疫情急速惡化，本港各界促全面封關，阻止內地人來港。特首林鄭月娥昨宣佈防疫措施「加辣」，包括中央政府暫停自由行、暫停中港直通火車及中港跨境渡輪服務，以及關閉六個口岸，但堅拒全面封關。有立法會議員批評林鄭做法「半桶水」，更質疑政府延至1月30日凌晨零時始加辣封關，無即時執行，讓內地人有機會趕尾班車闖關；以入境處最新數據推算，每日仍或有一萬多名內地人來港。

記者：謝明明 呂浩然

相關新聞：北京忙抗疫 特首始敢出手

林鄭月娥昨日宣佈，因應武漢肺炎疫情蔓延，港府推出七項額外措施應對，包括由1月30日凌晨零時起，暫停高鐵及紅磡直通車、削減一半中港航班、暫停所有中港跨境渡輪、減少跨境巴士班次；關閉高鐵西九龍口岸、紅磡口岸等六個口岸。同時，中央同意停發內地自由行簽證；醫管局向所有非香港居民收取治療新型冠狀病毒的費用，以及放棄用粉嶺暉明邨作檢疫設施等。不過，政府拒絕順應民意全面封關，以及不考慮禁止內地其他爆發疫情的省市人士入境。

民主派議員昨到高鐵西九站要求全面封關，又要求由內地抵港者留家觀察14天。夏家朗攝
(社內相)

(社內相)

(社內相)

議員質疑明日才封關

被追問為何不全面封關，會否擔心大批內地人湧來港，林鄭指內地先後暫停旅行團及自由行，相關旅客已佔整體內地入境旅客七成多，加上近日內地來港人士已大幅減少，最新數字顯示超過七成入境人士均是香港人，她以港人作擋箭牌：「我哋點解要封晒啲關，令香港居民不能出、不能入呢？」林鄭重申香港現時採取的措施已十分嚴厲，如要進一步行動須有理據，「如果話所有內地人聽日唔能夠踏足香港，對香港影響大家心中有數」，強調政府有方法在不需要使用極端手段的情況做到防疫效果。

入境處長曾國衞表示，1月來港旅客大幅下跌，訪港旅客減少三分二，隨着暫停簽發自由行，他相信內地旅客最少會減一半以上。根據入境處過去四日出入境旅客數字，平均每日有約三萬多名內地人入境，換言之，實施新措施後，每日仍或會有一萬多名內地旅客來港。

港澳辦回應安排時質疑有人將封關問題政治化，強調堅決反對把關係生命安全的疫情問題政治化。

針對政府堅拒全面封關，民主派會議召集人陳淑莊批評林鄭抗疫措施半桶水，而且來得太遲。她質疑港府封關誠意，「既然當局決定關閉部份關口，何以又要留待後天（明日）才關閉，而唔係今晚立即關閉？」

(社內相)

王永平轟林鄭分化社會

一直主張封關的公務員事務局前局長王永平在facebook發帖，指各界建議全面封關，只是針對病毒源頭的內地人，斥林鄭故意曲解，「製造藉口，分化社會，繼續讓內地人來港」，指林鄭說過「沒有政治考慮」和「把港人的健康放在首位」，再一次成為空言，坦言「這個計謀，瞞不過香港人」。

一直建議當局暫停內地旅客來港14天的自由黨黨魁鍾國斌指歡迎林鄭宣佈的新措施，但仍覺得未夠，他指建議暫停內地客來港14天正因為疫症潛伏期為14天，若能封關14日，將有助當局更細致、穩陣地防控疫情。

醫管局員工陣線堅持全面封關，認為探親及商務等不能凌駕防疫之上，政府必須全力杜絕任何非必要經內地入境的人流，方能達致對香港市民最大的保障，而由內地返港的港人需通過健康檢驗措施。

截至昨日中午12時，本港新增78宗懷疑武漢肺炎個案，年齡14個月至91歲。至今累計529宗個案，確診個案仍維持8宗。